{"id": "medium-ja-0", "question": "$\\triangle ABC$において、$(a+c)(\\sin A - \\sin C) = b(\\sin A - \\sin B)$が成り立つとき、$\\angle C$の値をラジアンで求めなさい。", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-ja-1", "question": "関数$$f(x) = \\ln \\frac{x}{2-x} + ax + b(x-1)^2.$$が与えられているとします。\\(f(x) > -2\\) が \\(1 < x < 2\\) の範囲でのみ成り立つとき、\\(b\\)の値の範囲を求めなさい。", "answer": "$b \\geq $-\\frac{2}{3}$"}
{"id": "medium-ja-2", "question": "与えられた条件のもとで $\\alpha$ が鋭角であり、$\\cos \\alpha = \\frac{1+\\sqrt{5}}{4}$ であるとき、$\\sin \\frac{\\alpha}{2}$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{-1+\\sqrt{5}}{4}$"}
{"id": "medium-ja-3", "question": "等比数列 $\\{a_{n}\\}$ の最初の $n$ 項の和を $S_{n}$ とします。$S_{4}=-5$ および $S_{6}=21S_{2}$ のとき、$S_{8}$ を求めなさい。", "answer": "$-85$"}
{"id": "medium-ja-4", "question": "直線$l: x-my+1=0$は円$\\odot C: (x-1)^{2}+y^{2}=4$と点Aと点Bで交差します。三角形$\\triangle ABC$の面積は$\\frac{8}{5}$です。$m$の可能な値をすべて求めてください。", "answer": "${2, -2, \\frac{1}{2}, -\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-ja-5", "question": "もし $\\sin(\\alpha - \\beta)=\\frac{1}{3}$ 及び $\\cos \\alpha \\sin \\beta=\\frac{1}{6}$ であるなら、$\\cos (2\\alpha + 2\\beta).$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{9}$"}
{"id": "medium-ja-6", "question": "関数 $f(x)=\\cos \\omega x -1\\;(\\omega>0)$ は区間 $[0, 2\\pi]$ で3つの根を持つとき、$\\omega$ の範囲はどれくらいですか？", "answer": "$[2,3)$"}
{"id": "medium-ja-7", "question": "双曲線$C$は$\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} = 1\\;(a>0,b>0).$で表される。左側と右側の焦点はそれぞれ$F_{1}$、$F_{2}$である。点$A$は$C$上にあり、点$B$は$y$軸上にある。$\\overrightarrow{F_{1}A} \\perp \\overrightarrow{F_{1}B}$かつ$\\overrightarrow{F_{2}A} = -\\frac{2}{3}\\overrightarrow{F_{2}B}$であるとき、$C$の離心率はいくつか。", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-ja-8", "question": "\\(a = 0.1e^{0.1}\\)、\\(b = \\frac{1}{9}\\)、\\(c = -\\ln 0.9\\)とします。\\(a\\)、\\(b\\)、および\\(c\\)の大きさを比較しなさい。", "answer": "$c < a < b$"}
{"id": "medium-ja-9", "question": "与えられた点 \\(A(2,1)\\) は双曲線 \\(C: \\frac{x^2}{a^2} - \\frac{y^2}{a^2 - 1} = 1 (a > 1)\\) 上にあり、直線 \\(l\\) は \\(C\\) と点 \\(P\\) および \\(Q\\) で交わります。線分 \\(AP\\) と \\(AQ\\) の傾きの和が0であるとします。\\(\\tan \\angle PAQ = 2\\sqrt{2}\\) のとき、 \\(\\triangle PAQ\\) の面積を求めなさい。", "answer": "$\\frac{16\\sqrt{2}}{9}$"}
{"id": "medium-ja-10", "question": "数列 $\\{a_{n}\\}$ は等比数列です。$S_n$ は $\\{a_{n}\\}$ の最初の $n$ 項の和です。また、$a_{n+1} = 2S_{n} + 2$ です。$a_{4}$ の値はいくらですか?", "answer": "54"}
{"id": "medium-ja-11", "question": "双曲線 $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} (a>0, b>0)$ の左焦点と右焦点はそれぞれ $F_{1}, F_{2}$ です。直角に交わる線が $F_{2}$ から双曲線の漸近線の1つに引かれ、その直交する足が点Pであるとする．$PF_{2} = 2$ であり、$PF_{1}$ の傾きが $\\frac{\\sqrt{2}}{4}$であるとき、この双曲線の方程式を求めなさい。", "answer": "$\\frac{x^{2}}{2} - \\frac{y^{2}}{4}=1$"}
{"id": "medium-ja-12", "question": "3 つの箱 A、B、C には、一定数の黒と白のボールが入っています。各箱のボールの総数は、5:4:6 の比率です。各箱の黒のボールの割合は、それぞれ 40%、25%、50% です。3 つの箱からボールがランダムに 1 つ取り出されます。3 つのボールがすべて黒である確率は $p_1$ です。3 つの箱のボールを 1 つの箱にまとめ、ボールをランダムに 1 つ取り出すと、白のボールが取り出される確率は $p_2$ です。$p_1 + p_2$ を求めなさい(小数形式)。", "answer": "0.65"}
{"id": "medium-ja-13", "question": "$\\triangle ABC$において、$\\angle A = 60^{\\degree}$，$BC = 1$とする。点DはABの中点で、点EはCDの中点である。$\\overline{AB} = \\overrightarrow{a}$、$\\overline{AC} = \\overrightarrow{b}$とする。さらに、$\\overline{BF} = \\frac{1}{3}\\overline{BC}$とする。このとき、$\\overline{AE} \\cdot \\overline{AF}$の最大値を求めよ。", "answer": "$\\frac{13}{24}$"}
{"id": "medium-ja-14", "question": "関数 $f(x)=ax^{2}-2x-|x^{2}-ax+1|$ が実数解を2つだけ持つ場合、$a$ の範囲はどうなりますか？", "answer": "$(-\\infty, 0)\\cup(0,1)\\cup(1,+\\infty)$"}
{"id": "medium-ja-15", "question": "次の数式が与えられているとします：$(1+2023x)^{100}+(2023-x)^{100}=a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+\\ldots+a_{100}x^{100}$、ここで $a_{0},a_{1},a_{2},\\ldots,a_{100} \\in \\mathbb{R}$ とし、 $0 \\leq k \\leq 100$ 且つ $k \\in \\mathbb{N}$ とします。このとき、$a_{k} < 0$となる$k$の最大値は何ですか?", "answer": "$49$"}
{"id": "medium-ja-16", "question": "点A, B, Cが $AB=BC=AC=1$ を満たす。このとき、他に2点を任意の順序で選んで、5点（A, B, Cと追加の2点）が正四角錐の頂点を形成する方法は何通りあるか。", "answer": "$9$"}
{"id": "medium-ja-17", "question": "関数 $f(x) = \\sin(\\omega x + \\varphi)$ は区間 $(\\frac{\\pi}{6}, \\frac{2\\pi}{3})$ で増加しています。そして、$x=\\frac{\\pi}{6}$ と $x=\\frac{2\\pi}{3}$ の点は $y=f(x)$ の頂点です。$f(-\\frac{5\\pi}{12})$ の値はいくらですか？", "answer": "$\\frac{\\sqrt{3}}{2}$"}
{"id": "medium-ja-18", "question": "実数 $x, y$ が $x^{2}+y^{2}-4x-2y-4=0$ を満たすとき、$x-y$ の最大値はいくらですか？", "answer": "$1+3\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ja-19", "question": "$\\theta \\in (0, \\frac{\\pi}{2})$ において、$\\sin \\theta - \\cos \\theta$ の値を求めなさい。", "answer": "$-\\frac{\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-ja-20", "question": "変数 x と y は次の連立不等式を満たします：$\\begin{cases} x-2y \\leq -1 \\\\ x+2y \\leq 9 \\\\ 3x+y \\geq 7 \\end{cases}$。$z=2x-y$ の最大値はいくつですか？", "answer": "$8$"}
{"id": "medium-ja-21", "question": "数列$\\{a_{n}\\}$は公差$\\frac{2\\pi}{3}$の等差数列である。集合$S$を$S=\\{\\cos a_{n} | n \\in \\mathbb{N}^{+}\\}$とする。もし$S=\\{a,b\\}$であれば、$ab$の値を求めよ。", "answer": "$-\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-ja-22", "question": "円 $\\odot O$ の半径は1です。Pは円の外にある点です。直線PAは点$A$で$\\odot O$に接しています。直線PBは$\\odot O$と点Bと点Cで交わります。DはBCの中点です。もし $\\lvert OP \\rvert = \\sqrt{2}$ であれば、$\\overrightarrow{PA} \\cdot \\overrightarrow{PD}$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1+\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-ja-23", "question": "数列 $\\{a_{n}\\}$ は等比数列であり、$a_{2}a_{4}a_{5} = a_{3}a_{6}$ かつ $a_{9}a_{10}=-8$ です。$a_{7}$ を求めなさい。", "answer": "$-2$"}
{"id": "medium-ja-24", "question": "四角錐 $P-ABCD$ は正方形の底面$ABCD$を持ち、$P$は頂点です。$AB=4$, $PC=PD=3$, そして $\\angle PCA=45^{\\degree}$です。$\\triangle PBC$ の面積を求めなさい。", "answer": "$4\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ja-25", "question": "楕円 $\\frac{x^{2}}{9}+\\frac{y^{2}}{6}=1$ の焦点は $F_{1}$ と $F_{2}$ です。O は原点です。点 P は楕円上の点であり、 $\\cos\\angle F_{1}PF_{2}=\\frac{3}{5}$ となるような点です。 $|PO|$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{\\sqrt{30}}{2}$"}
{"id": "medium-ja-26", "question": "$\\triangle ABC$ において、$AB=2$、$\\angle BAC=60^{\\degree}$、$BC=\\sqrt{6}$ です。点$D$は$BC$上にあり、$AD$は$\\angle BAC$を二等分します。$AD$を求めなさい。", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-ja-27", "question": "三角錐 $P-ABC$ において、底面の $\\triangle ABC$ は辺の長さが2の正三角形です。また、$PA=PB=2$ であり、$PC= \\sqrt{6}$ です。この三角錐の体積を求めなさい。", "answer": "$1$"}
{"id": "medium-ja-28", "question": "関数 $y=f(x)$ のグラフは、$y=\\cos \\left(2x+\\frac{\\pi}{6}\\right)$ のグラフを左に $\\frac{\\pi}{6}$ だけシフトさせて得られるものです。$y=f(x)$ のグラフと直線 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ との交点はいくつありますか？", "answer": "$3$"}
{"id": "medium-ja-29", "question": "変数 $x$ と $y$ は次の連立不等式を満たす：$\\begin{cases} 3x-2y \\leq 3 \\\\ -2x+3y \\leq 3 \\\\ x+y \\geq 1 \\end{cases}$。$z=3x+2y$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$15$"}
{"id": "medium-ja-30", "question": "次のようなシーケンス $\\{a_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ を考える。初項 $a_1 = 1$ とし、最初の $n$ 項の和を $S_n$ とする。$\\lambda$ と $k$ は定数であると仮定する。すべての正の整数 $n$ に対して次の方程式が成り立つとする：\\[S_{n+1}^{1/k} - S_n^{1/k} = \\lambda a_{n+1}^{1/k}\\]\nこのようなシーケンスは「$\\lambda \\sim k$」シーケンスと呼ばれる。与えられた $\\lambda$ に対して、$a_n \\geq 0$ である条件を満たす「$\\lambda \\sim 3$」シーケンスが異なる3つ存在するか？そのようなシーケンスが存在する場合、$\\lambda$ の値の範囲を求めなさい。存在しない場合、その理由を説明しなさい。", "answer": "$0 < \\lambda < 1$"}
{"id": "medium-ja-31", "question": "袋 \\( A \\) には黒いボールが2つと白いボールが1つ入っており、もう一方の袋 \\( B \\) には白いボールが3つ入っています。それぞれのステップで、各袋からランダムにボールを1つ取り出して、もう一方の袋と交換します。このプロセスを \\( n \\) 回繰り返します。 \\( X_n \\) を袋 \\( A \\) に含まれる黒いボールの数とし、袋 \\( A \\) にちょうど2つの黒いボールが含まれている確率を \\( p_n \\)、1つの黒いボールが含まれている確率を \\( q_n \\) とします。このとき、\\( X_n \\) の期待値 \\( E(X_n) \\) を \\( n \\) の関数として導出しなさい。", "answer": "$1 + \\frac{1}{3^n}$"}
{"id": "medium-ja-32", "question": "関数 $f(x) = (x-a)(x-b)(x-c)$ を考えます。ただし、$a, b, c \\in \\mathbb{R}$ とし、$f'(x)$ は $f(x)$ の導関数とします。$a = 0, 0 < b \\leq 1, c = 1$ のとき、$f(x)$ の極大値を $M$ とするとき、$M$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
{"id": "medium-ja-33", "question": "初項が1で、公比が正の幾何数列を「M-数列」と定義する。正の整数 $m$ とする。任意の正の整数 $k$ に対して、$k \\leq m$ のとき、条件 $c_k \\leq b_k \\leq c_{k+1}$ を満たす「M-数列」 $\\{c_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ が存在するとき、$m$ の最大値を求めよ。", "answer": "5"}
{"id": "medium-ja-34", "question": "次の関数 $y = f(x)$, $y = g(x)$, および $h(x) = kx + b$ $(k, b \\in \\mathbb{R})$ が与えられたとき、全ての $x$ に対して不等式 $f(x) \\geq h(x) \\geq g(x)$ が区間 $D$ 内で成り立つ。\\[f(x) = x^4 - 2x^2, g(x) = 4x^2 - 8, h(x) = 4(t^3 - t)x - 3t^4 + 2t^2, (0 < |t| \\leq \\sqrt{2}),\\]\\[D = [m, n] \\subseteq \\left[-\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right],\\]が与えられたとき、$n - m$ の最大値を求めよ。", "answer": "$\\sqrt{7}$"}
{"id": "medium-ja-35", "question": "与えられた集合 $A = \\{x \\mid x = 2n - 1, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$ および $B = \\{x \\mid x = 2^n, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$ に基づいて、$A \\cup B$ のすべての要素を昇順に並べて数列 $\\{a_n\\}$ を構成する。数列 $\\{a_n\\}$ の最初の $n$ 項の和を $S_n$ とする。$S_n > 12a_{n+1}$ となる最小の $n$ の値を求めよ。", "answer": "27"}
{"id": "medium-ja-36", "question": "初項 $a_1$ で公差 $d$ の等差数列 $\\{a_n\\}$ と、初項 $b_1$ で公比 $q$ の等比数列 $\\{b_n\\}$ を考える。$a_1 = b_1 > 0, m \\in \\mathbb{N}^{*}, q \\in (1, \\sqrt{2}]$ が与えられ、全ての $n = 2,3,\\cdots,m+1$ に対して $|a_n - b_n| \\leq b_1$ を満たす $d \\in \\mathbb{R}$ が存在するとき、$d$ の値の範囲を $b_1, m, q$ の式で求めなさい。", "answer": "$\\left[ \\frac{b_1(q^m - 2)}{m}, \\frac{b_1q^m}{m} \\right\\]$"}
{"id": "medium-ja-37", "question": "$f(x)$ を $\\mathbb{R}$ 上で周期 $1$ で定義された関数とします。区間 $[0,1)$ では、\\[f(x) =\\begin{cases} x^2, & x \\in D \\\\ x, & x \\notin D\\end{cases}\\] で与えられます。ここで、集合 $D$ は次のように定義されます:\\[D = \\left\\{ x \\mid x = \\frac{n-1}{n}, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\right\\},\\]。方程式 $f(x) - \\lg x = 0$ の解の個数を求めなさい。", "answer": "8"}
{"id": "medium-ja-38", "question": "与えられた関数 $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + 1$ において、$a > 0$ および $b \\in \\mathbb{R}$ であり、$f(x)$ は極値を持ち、その導関数 $f'(x)$ の臨界点が $f(x)$ の根であることががわかっています。（臨界点とは、関数が極値をとる独立変数の値を指します。）$f(x)$ と $f'(x)$ のすべての極値の和が $-\\frac{7}{2}$ 以上であるとき、$a$ の値の範囲を求めなさい。", "answer": "$(3,6]$"}
{"id": "medium-ja-39", "question": "鋭角三角形$ABC$において、もし$\\sin A = 2\\sin B \\sin C$であるならば、$\\tan A \\tan B \\tan C$の最小値を求めよ", "answer": "8"}
{"id": "medium-ja-40", "question": "$U = \\{1,2,\\cdots,100\\}$ とします。数列 $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ と $U$ の部分集合 $T$ が与えられているとします。$T = \\varnothing$ の場合、$S_T = 0$ と定義します。$T = \\{t_1, t_2, \\cdots, t_k\\}$ の場合、次のように定義します：\\[S_T = a_{t_1} + a_{t_2} + \\cdots + a_{t_k}。\\]例えば、$T = \\{1,3,66\\}$ のとき、$S_T = a_1 + a_3 + a_{66}$ となります。数列 $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ が公比3の等比数列であり、$T = \\{2,4\\}$ のとき $S_T = 30$ であると仮定します。\n$C \\subseteq U$、$D \\subseteq U$、かつ $S_C \\geq S_D$ であるとき、$(S_C + S_{C \\cap D}) / S_D$ の最小値を求めなさい。", "answer": "2"}
{"id": "medium-ja-41", "question": "$m, n \\in \\mathbb{N}^{*}$ として、$n \\geq m$ の場合、次の式の値を求めなさい：\n\\[\\left( (m+1) C_m^m + (m+2) C_m^{m+1} + (m+3) C_m^{m+2} + \\cdots + n C_m^{n-1} + (n+1) C_m^n \\right) / \\left( 2(m+1) C_{n+2}^{m+2} \\right).\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-ja-42", "question": "ベクトル \\(\\mathbf{a}_k = \\left(\\cos \\frac{k\\pi}{6}, \\sin \\frac{k\\pi}{6} + \\cos \\frac{k\\pi}{6}\\right)\\) where \\(k = 0, 1, 2, \\ldots, 12\\) のとき、\\(\\sum_{k=0}^{12} (\\mathbf{a}_k \\cdot \\mathbf{a}_{k+1})\\) の値を求めなさい。", "answer": "$9\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-ja-43", "question": "次の条件を満たす正の数 \\(a, b, c\\) が与えられているとします:\n$$5c - 3a \\leq b \\leq 4c - a, c \\ln b \\geq a + c \\ln c.$$\nこのとき、\\( \\frac{b}{a} \\) の範囲を求めなさい。", "answer": "$[e,7]$"}
{"id": "medium-ja-44", "question": "次の条件が与えられている：\\(a\\) および \\(b\\) は実数であり、1 と -1 は関数 \\(f(x) = x^3 + ax^2 + bx\\) の臨界点である。さらに、\\(c \\in (-2, 2)\\) のとき、\\(h(x) = f(f(x)) - c\\) と定義する。関数 \\(y = h(x)\\) の零点の数を求めよ。", "answer": "9"}
{"id": "medium-ja-45", "question": "2つの数列 \\(\\{a_n\\}\\) と \\(\\{b_n\\}\\) がすべて正の項で構成され、次の条件を満たすとします：\n$$a_{n+1} = \\frac{a_n + b_n}{\\sqrt{a_n^2 + b_n^2}}, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$\nさらに、\\(b_{n+1} = \\sqrt{2} \\cdot \\frac{b_n}{a_n}, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\) とし、\\(\\{a_n\\}\\) が等比数列であると仮定します。\n\\(a_1 + b_1\\) の値を求めなさい。", "answer": "$2\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ja-46", "question": "直交座標系 \\(xOy\\) において、以下の楕円を考えます：\n$$\\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1 \\quad (a > b > 0)$$\nこの楕円の左右の焦点はそれぞれ \\(F_1(-c, 0)\\) と \\(F_2(c, 0)\\) にあります。また、点 \\((1, e)\\) および \\(\\left(e, \\frac{\\sqrt{3}}{2}\\right)\\) が楕円上にあることが知られており、ここで \\(e\\) は楕円の離心率です。楕円上の \\(A\\) および \\(B\\) という2点が \\(x\\) 軸の上にあり、直線 \\(AF_1\\) が直線 \\(BF_2\\) と平行であり、\\(AF_2\\) が点 \\(P\\) で \\(BF_1\\) と交わります。 \\(PF_1 + PF_2\\) の値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-ja-47", "question": "次の条件が与えられている：$1 < a \\leq 2$、関数 $f(x)$ は $f(x) = e^{x} - x - a$ で定義される。ここで、$e = 2.71828\\cdots$ は自然対数の底である。$x_0$ を区間 $(0, +\\infty)$ における関数 $y = f(x)$ の零点とする。$\\frac{ x_0 f(e^{x_0}) }{ (a-1)a }$ の最小値を求めよ。", "answer": "$e-1$"}
{"id": "medium-ja-48", "question": "$a \\neq 0$ を実数とし、関数 $f(x) = a \\ln x + \\sqrt{x + 1}$ を定義します (ただし $x > 0$)。任意の $x \\in \\left[\\frac{1}{e^2}, +\\infty\\right)$ に対して、$f(x) \\leq \\frac{\\sqrt{x}}{2a}$ が成り立ちます。$a$ の値の範囲を求めます。\n\\textbf{注:} $e = 2.71828\\cdots$ は自然対数の底です。", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{4}]$"}
{"id": "medium-ja-49", "question": "点 \\(P(0,1)\\) と、楕円 $$\\frac{x^2}{4} + y^2 = m \\, (m > 1)$$ 上にあり \\(\\overrightarrow{AP} = 2\\overrightarrow{PB}\\) を満たす点 \\( A \\) と \\( B \\) について、点 \\( B \\) の x 座標の絶対値が最大になるときの \\( m \\) の値を求めなさい。", "answer": "5"}
{"id": "medium-ja-50", "question": "数列 \\( \\{a_n\\} \\) が次の条件を満たすとします：\n$$|a_n - \\frac{a_{n+1}}{2}| \\leq 1, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$\nさらに、\\(|a_n| \\leq \\left(\\frac{3}{2}\\right)^n, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\) であるとき、\\(|a_n|\\) の最大値を求めなさい。", "answer": "2"}
{"id": "medium-ja-51", "question": "楕円 $$\\frac{x^2}{a^2} + y^2 = 1, \\quad (a > 1)$$ を考えます。点 \\(A(0,1)\\) を中心とする任意の円がこの楕円と少なくとも3回交わるとき、楕円の離心率の値の範囲を求めなさい。", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{2}]$"}
{"id": "medium-ja-52", "question": "次の不定積分を求めてください：$\\int x \\sin x \\cos x d x $", "answer": "$x / 4-\\left(x \\cos ^{2} x\\right) / 2+(\\cos x \\sin x) / 4 + C$"}
{"id": "medium-ja-53", "question": "不定積分を求めなさい：$\\int \\arctan (\\sqrt{x}) d x $", "answer": "$(x+1) \\arctan (\\sqrt{x}) - \\sqrt{x} + C$"}
{"id": "medium-ja-54", "question": "次の式のべき級数展開を求めてください：$2 /(1-x)^{3}$.", "answer": "$\\sum_{n=0}^{\\infty} (n+1)(n+2) x^{n}$"}
{"id": "medium-ja-55", "question": "関数 $100 /\\left(100-x^{2}\\right)^{3 / 2} $ の導関数を求めなさい。", "answer": "$\\frac{300 x}{\\left(100-x^{2}\\right)^{5 / 2}}$"}
{"id": "medium-ja-56", "question": "サンプル $\\left(x_{1}, \\ldots, x_{n}\\right)$ が $\\operatorname{Gamma}\\left(\\alpha_{0}, \\theta\\right)$ 分布から得られるとする。ここで、$\\alpha_{0}>0$ であり、$\\theta \\in(0, \\infty)$ は未知である。このとき、$\\theta$ の最尤推定量（MLE）を求めよ。", "answer": "$\\hat{\\theta}=\\alpha_{0} / \\bar{x}$"}
{"id": "medium-ja-57", "question": "男性の身長（センチメートル）が分布$N\\left(174,20^{2}\\right)$に従い、女性の身長が分布$N\\left(160,15^{2}\\right)$に従うとします。このとき、夫婦の合計身長の平均を計算しなさい。", "answer": "334"}
{"id": "medium-ja-58", "question": "次の行列 \n$$\nA=\\left[\\begin{array}{ccc}\ne^{t} & \\cos t & \\sin t \\\\\ne^{t} & -\\sin t & \\cos t \\\\\ne^{t} & -\\cos t & -\\sin t\n\\end{array}\\right]\n$$\nの逆行列が存在するならば、それを求めなさい。", "answer": "$$\\left[\\begin{array}{ccc}\n\\frac{1}{2} e^{-t} & 0 & \\frac{1}{2} e^{-t} \\\\\n\\frac{1}{2} \\cos t+\\frac{1}{2} \\sin t & -\\sin t & \\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t \\\\\n\\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t & \\cos t & -\\frac{1}{2} \\cos t-\\frac{1}{2} \\sin t\n\\end{array}\\right]$$"}
{"id": "medium-ja-59", "question": "$X$を $E(X)=0$ および $V(X)=1$ である確率変数とする。$P(|X| \\geq k) \\leq .01$ を満たす整数値 $k$ はいくらか。", "answer": "$10$"}
{"id": "medium-ja-60", "question": "次の関数の級数表示を求めなさい： $x+\\frac{1}{2} \\frac{x^{3}}{3}+\\frac{1 \\cdot 3}{2 \\cdot 4} \\frac{x^{5}}{5}+\\frac{1 \\cdot 3 \\cdot 5}{2 \\cdot 4 \\cdot 6} \\frac{x^{7}}{7}+\\cdots $", "answer": "$(-1,1)$"}
{"id": "medium-ja-61", "question": "次の極限を求めよ：$\\lim _{(x, y) \\rightarrow(1,-1)} \\frac{x^{2}-2 x y+y^{2}}{x-y}$", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-ja-62", "question": "次の二重積分を評価してください：$\\iint_{R} f(x, y) d A$。ここで、$f(x, y)=x^{2}+y$とし、$R$は頂点$(0,0)$、$(2,0)$及び$(0,1)$を持つ三角形とします。", "answer": "$\\frac{6}{5} $"}
{"id": "medium-ja-63", "question": "次の微分方程式の基本解集合を求めなさい: $(2 x+1) x y^{\\prime \\prime}-2\\left(2 x^{2}-1\\right) y^{\\prime}-4(x+1) y=0 ; \\quad y_{1}=1 / x$", "answer": "$\\left\\{1 / x, e^{2 x}\\right\\}$"}
{"id": "medium-ja-64", "question": "一般解を求めなさい: $y^{\\prime \\prime \\prime}+2 y^{\\prime \\prime}+y^{\\prime}=-2 e^{-x}\\left(7-18 x+6 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x^{2} e^{-x}(1-x)^{2}+c_{1}+e^{-x}\\left(c_{2}+c_{3} x\\right)$"}
{"id": "medium-ja-65", "question": "一般解を求めなさい：$y^{\\prime \\prime \\prime}-6 y^{\\prime \\prime}+11 y^{\\prime}-6 y=e^{2 x}\\left(5-4 x-3 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x e^{2 x}(1+x)^{2}+c_{1} e^{x}+c_{2} e^{2 x}+c_{3} e^{3 x}$"}
{"id": "medium-ja-66", "question": "直径が1の円の直径 $\\overline{MN}$ があるとする。 $\\overline{MN}$ によって決定される半円弧の一方に、点$A$と点$B$があり、$A$は半円の中点であり、$MB=\\dfrac 35$ である。点$C$はもう一方の半円弧上にある。 $\\overline{MN}$ と $\\overline{AC}$ および $\\overline{BC}$ の弦との交点を結ぶ線分の長さを $d$ とする。$d$ の最大値は $r-s\\sqrt{t}$ の形で表すことができ、ここで $r$、$s$、$t$ は正の整数であり、 $t$ は任意の素数の平方で割り切ることはできない。$r+s+t$ を求めなさい。", "answer": "14"}
{"id": "medium-ja-67", "question": "整数の集合 $\\{1,2,3,\\dots,2009\\}$ から、$a_i<b_i$ を満たす $k$ 組のペア $\\{a_i,b_i\\}$ を選びます。ただし、どの二つのペアも共通の要素を持たないようにします。また、すべての和 $a_i+b_i$ が異なり、かつ $2009$ 以下であると仮定します。$k$ の最大の可能な値を求めてください。", "answer": "803"}
{"id": "medium-ja-68", "question": "4つの灯台が点 $A$ 、$B$ 、$C$ 、および $D$ に位置しています。$A$ の灯台は $B$ の灯台から5キロメートル、$B$ の灯台は $C$ の灯台から12キロメートル、$A$ の灯台は $C$ の灯台から13キロメートル離れています。観測者が $A$ にいる場合、$B$ と $D$ の灯りによって決まる角度と、$C$ と $D$ の灯りによって決まる角度は等しいです。観測者が $C$ にいる場合、$A$ と $B$ の灯りによって決まる角度と、$D$ と $B$ の灯りによって決まる角度は等しいです。$A$ から $D$ までのキロメートル数は、$p$ , $q$ , $r$ が互いに素な自然数であり、$r$ が任意の素数の二乗で割り切れないときに、$\\frac{p\\sqrt{r}}{q}$ と表されます。$p+q+r$ を求めなさい。", "answer": "96"}
{"id": "medium-ja-69", "question": "$a$ と $b$ を正の実数で $a \\ge b$ とする。$\\dfrac{a}{b}$ の最大値を $\\rho$ とし、以下の方程式の系が解 $(x, y)$ を持つものとする：\n\\[a^2 + y^2 = b^2 + x^2 = (a - x)^2 + (b - y)^2\\]\nこのとき、$0 \\le x < a$ および $0 \\le y < b$ を満たす。$\\rho^2$ は、$m$ と $n$ が互いに素な正の整数である分数 $\\dfrac{m}{n}$ として表すことができる。$m + n$ を求めよ。", "answer": "7"}
{"id": "medium-ja-70", "question": "平面上に座標$(5,0)$ で位置する粒子がある。粒子の移動を、原点を中心に$\\pi/4$ ラジアン反時計回りに回転させ、その後正の$x$ -方向に$10$ 単位平行移動すると定義する。$150$回移動した後の粒子の位置が$(p,q)$ になるとして、$|p| + |q|$ の値以下の最大の整数を求めよ。", "answer": "19"}
{"id": "medium-ja-71", "question": "数列 $\\{a_n\\}$ は以下によって定義される：\n\\[a_0 = 1,a_1 = 1, \\text{ and } a_n = a_{n - 1} + \\frac {a_{n - 1}^2}{a_{n - 2}}\\text{ for }n\\ge2.\\]\n数列 $\\{b_n\\}$ は以下によって定義される：\n\\[b_0 = 1,b_1 = 3, \\text{ and } b_n = b_{n - 1} + \\frac {b_{n - 1}^2}{b_{n - 2}}\\text{ for }n\\ge2.\\]\n$\\frac {b_{32}}{a_{32}}$ を求めなさい。", "answer": "561"}
{"id": "medium-ja-72", "question": "三角形 $ABC$ の内部に半径が等しい4つの円 $\\omega,$ $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ および $\\omega_{C}$ が描かれている。円 $\\omega_{A}$ は辺 $AB$ と $AC$ に接し、円 $\\omega_{B}$ は $BC$ と $BA$ に接し、円 $\\omega_{C}$ は $CA$ と $CB$ に接している。また、円 $\\omega$ は $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ および $\\omega_{C}$ に外接している。三角形 $ABC$ の各辺の長さが $13,$ $14,$ および $15$ のとき、円 $\\omega$ の半径は $\\frac{m}{n}$ という形で表せる。このとき、$m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m+n$ を求めなさい。", "answer": "389"}
{"id": "medium-ja-73", "question": "$f(x)$ を実数係数の多項式とします。条件は $f(0) = 1,$ $f(2) + f(3) = 125,$ であり、任意の $x$ に対して $f(x)f(2x^{2}) = f(2x^{3} + x)$ が成り立つとします。$f(5)$ を求めなさい。", "answer": "676"}
{"id": "medium-ja-74", "question": "増加する等比数列 $x_{0}, x_{1}, x_{2}, \\ldots$ はすべて $3$ の整数乗から成り立っています。次の条件が与えられています：$\\sum_{n=0}^{7}\\log_{3}(x_{n}) = 308$ と $56 \\leq \\log_{3}\\left ( \\sum_{n=0}^{7}x_{n}\\right ) \\leq 57,$ のとき、$\\log_{3}(x_{14}).$ を求めなさい。", "answer": "91"}
{"id": "medium-ja-75", "question": "実数 $x$ が与えられたとき、$\\lfloor x \\rfloor$ は $x$ 以下の最大の整数を表す。ある整数 $k$ について、ちょうど $70$ 個の正の整数 $n_{1}, n_{2}, \\ldots, n_{70}$ が存在し、これらはすべて $k=\\lfloor\\sqrt[3]{n_{1}}\\rfloor = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{2}}\\rfloor = \\cdots = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{70}}\\rfloor$ であり、すべての $1 \\leq i \\leq 70$ に対して $k$ は $n_{i}$ を割り切る。このとき、$1\\leq i \\leq 70$ に対する $\\frac{n_{i}}{k}$ の最大値を求めよ。", "answer": "553"}
{"id": "medium-ja-76", "question": "$x, y, z$ は次の条件を満たす実数であるとする: \n\\begin{align*} x &= \\sqrt{y^2-\\frac{1}{16}}+\\sqrt{z^2-\\frac{1}{16}}, \\\\ y &= \\sqrt{z^2-\\frac{1}{25}}+\\sqrt{x^2-\\frac{1}{25}}, \\\\ z &= \\sqrt{x^2 - \\frac 1{36}}+\\sqrt{y^2-\\frac 1{36}}, \\end{align*} \nさらに $x+y+z = \\frac{m}{\\sqrt{n}},$ であり、ここで $m$ と $n$ は正の整数であり、$n$ はいかなる素数の二乗でも割り切れないとする。このとき $m+n.$ を求めよ。", "answer": "9"}
{"id": "medium-ja-77", "question": "数列がすべての整数$k\\ge 1$に対して$x_0=0$および$|x_k|=|x_{k-1}+3|$を満たす場合、$|x_1+x_2+\\cdots+x_{2006}|$の最小値を求めなさい。", "answer": "27"}
{"id": "medium-ja-78", "question": "円 $w_1$ と $w_2$ をそれぞれ次の方程式で表される円とする：\n$x^2+y^2+10x-24y-87=0$\n$x^2 +y^2-10x-24y+153=0,$\nここで、$m$ を、直線 $y = ax$ が、$w_2$ に外接し、$w_1$ に内接する円の中心を含むような最小の正の値とする。$m^2=\\frac{p}{q},$ と表され、$p$ と $q$ は互いに素な整数であるとき、$p + q$ を求めよ。", "answer": "169"}
{"id": "medium-ja-79", "question": "三角形 $ABC$ の $BC=20.$ です。三角形の内接円は中線 $AD.$ を均等に三等分しています。三角形の面積が $m \\sqrt{n}$ であり、ここで $m$ と $n$ は整数であり、$n$ は素数の平方で割り切れません。このとき、$m+n.$ を求めなさい。", "answer": "38"}
{"id": "medium-ja-80", "question": "全ての実数 $t$ に対して $(\\sin t + i \\cos t)^n = \\sin nt + i \\cos nt$ が成り立つような1000以下の正の整数 $n$ はいくつありますか？", "answer": "250"}
{"id": "medium-ja-81", "question": "凸多面体 $P$ は 26 個の頂点、60 本の辺、および 36 の面を持ち、そのうち 24 は三角形、12 は四角形です。空間対角線とは、同じ面に属さない非隣接頂点を結ぶ線分のことです。$P$ には何本の空間対角線がありますか？", "answer": "241"}
{"id": "medium-ja-82", "question": "虫が正三角形の頂点の1つからスタートします。移動ごとに、現在位置していない2つの頂点のうち1つをランダムに選び、その頂点まで辺に沿って移動します。10回目の移動において、虫が開始頂点に移動する確率が $m/n,$ の形で表されるとき、ここで $m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。このとき、$m + n.$ を求めなさい。", "answer": "683"}
{"id": "medium-ja-83", "question": "$m$と$n$が互いに素な正の整数であり、かつ$m < n$であるとします。分数$m/n$の小数表現が連続して2、5、1の数字を含む場合、$n$の最小値を求めなさい。", "answer": "127"}
{"id": "medium-ja-84", "question": "\\(1, 2, 3, 4, \\ldots, 1000\\)の中で、どれだけの数が \\(a^2 - b^2 + 1 \\ (a, b \\in \\mathbb{N})\\) という形で表すことができ、かつ3の倍数でないものがあるか？", "answer": "501"}
{"id": "medium-ja-85", "question": "数列 \\(a_1, a_2, \\ldots, a_{21}\\) が \\(|a_{n+1} - a_n| = 1 \\ (n = 1, 2, \\ldots, 20)\\) を満たし、かつ \\(a_1, a_7, a_{21}\\) が等比数列を形成するとします。さらに \\(a_1 = 1\\) であり、\\(a_{21} = 9\\) であるとします。この条件を満たす数列は何通りあるでしょうか？", "answer": "15099"}
{"id": "medium-ja-86", "question": "与えられた正の整数 \\(m\\) と \\(n\\) がともに素数であり、かつ \\(7m + n\\) と \\(mn + 11\\) も素数であるとき、\\(m^n + n^m\\) の値を求めなさい。", "answer": "17"}
{"id": "medium-ja-87", "question": "領域  \\(S = \\{(x, y) | x, y \\in [0, \\frac{\\pi}{2}], \\cos^2 x + \\sin x \\sin y + \\cos^2 y \\geq \\frac{5}{4}\\}\\) の面積を求めなさい。", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{6}$"}
{"id": "medium-ja-88", "question": "正の整数 \\( n \\) とし、次の式が成り立つと仮定します：\n\\[\\sum_{k=0}^n \\frac{(-1)^k \\binom{n}{k}}{k^3 + 9k^2 + 26k + 24} = \\frac{1}{312},\\]\nこのとき \\( n \\) の値を求めなさい。", "answer": "9"}
{"id": "medium-ja-89", "question": "整数 \\( n \\geq 4 \\) とする。カードに \\( 1, 2, \\cdots, n \\) の番号が付けられており、それぞれのカードは等確率で復元抽出される。各回の抽出では、その番号が記録される。\\( 1 \\) と \\( 2 \\) が両方出現するか、\\( 3 \\) と \\( 4 \\) が両方出現すると、抽出は停止する。カードを引く回数の数学的期待値を求めよ。", "answer": "$\\frac{11n}{12}$"}
{"id": "medium-ja-90", "question": "正の実数 \\( k_1, k_2, k_3 \\) は \\( k_1 < k_2 < k_3 \\) を満たし、実数 \\( c_1, c_2 \\) は \\( c_1 = k_2 - k_1, c_2 - c_1 = 2(k_3 - k_2) \\) を満たします。関数 \\[f(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - c_1, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - c_2, & x > 2 \\end{cases}\\]および\\[g(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - \\frac{c_1}{12}, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - \\frac{c_2}{12}, & x > 2 \\end{cases}\\] を定義します。このとき、\\( k_1, k_2, k_3 \\) に対するどのような条件の下で、\\( A > 0 \\) が存在し、区間 \\([0, A]\\) 上で定義された関数 \\( g(x) + f(A - x) \\) がちょうど 2 点で最小値を取るか？", "answer": "$k_3 = \\frac{23}{12}k_2 - \\frac{11}{12}k_1$"}
{"id": "medium-ja-91", "question": "与えられた正の整数 \\(n\\) を考える。数列 \\(a_1, a_2, \\cdots, a_n\\) は \\(\\left| \\sum_{k=1}^{m} \\frac{a_k}{k} \\right| \\leq 1\\) をそれぞれの \\(m \\leq n\\) に対して満たす実数の列である。 \\(\\left| \\sum_{k=1}^{n} a_k \\right|\\) の最大値を求めよ。", "answer": "$2n-1$"}
{"id": "medium-ja-92", "question": "集合 \\(P = \\{a_1, a_2, \\cdots, a_m\\}\\) の平均を \\(C_P = \\frac{a_1 + a_2 + \\cdots + a_m}{m}\\) とします。今、集合 \\(S = \\{1, 2, \\cdots, n\\}\\) を空でない互いに素な部分集合 \\(A\\) と \\(B\\) に分割します。 \\(|C_A - C_B|\\) の最大値を求め、その最大値が達成される時の異なる順序対 \\((A, B)\\) の数を議論してください。", "answer": "$\\frac{n}{2}; 2n-2$"}
{"id": "medium-ja-93", "question": "\\(\\triangle ABC\\) の三つの内角を \\(A, B, C\\) とする。 \\(3 \\cos A + 2 \\cos 2B + \\cos 3C\\)の範囲を求めなさい。", "answer": "$( -\\frac{25}{16}, 6)$"}
{"id": "medium-ja-94", "question": "正の整数 \\(n(n \\geq 2)\\) が与えられる。次の条件を満たす \\(2n\\) 個の正の実数 \\(a_1, a_2, \\cdots, a_{2n}\\) が存在する：\\[\\sum_{k=1}^n a_{2k-1} \\cdot \\sum_{k=1}^n a_{2k} = \\prod_{k=1}^n a_{2k-1} + \\prod_{k=1}^n a_{2k}.\\] ただし、\\(a_{2n+1} = a_1\\) のとき、\\(S = \\sum_{k=1}^{2n} \\frac{a_k^{n-1}}{a_{k+1}}\\) の最小値を求めよ。", "answer": "$n^3$"}
{"id": "medium-ja-95", "question": "正の整数 \\(a, b\\) (\\(a \\leq b\\)) が与えられています。数列 \\(\\{f_n\\}\\) は次のように定義されます：\n\\[ f_1 = a, \\quad f_2 = b, \\quad f_{n+2} = f_{n+1} + f_n \\quad (n = 1, 2, \\cdots).\\]\n任意の正の整数 \\(n\\) について、次が成り立つとします：\n\\(\\left( \\sum_{k=1}^{n} f_k \\right)^2 \\leq A \\cdot f_n f_{n+1}\\)\nこのとき、実数 \\(A\\) の最小値を求めなさい。", "answer": "$2 + \\sqrt{5}$"}
{"id": "medium-ja-96", "question": "\\( X_{1}, X_{2} \\) を分布 \\( N\\left(\\mu, \\sigma^{2}\\right) \\) からの単純ランダムサンプルとしましょう。ただし、\\( \\sigma \\) (\\( \\sigma > 0 \\)) は未知のパラメータです。 \\( \\hat{\\sigma} = a\\left|X_{1} - X_{2}\\right| \\) が \\( \\sigma \\) に対する不偏推定量である場合、定数 a を求めなさい。", "answer": "$\\frac{\\sqrt{\\pi}}{2}$"}
{"id": "medium-ja-97", "question": "\\( f \\) を \\([a, b]\\) 上で定義された連続関数とする。この極限が成り立つような定数 \\( c \\) を求め、証明せよ：\n\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\int_a^b f(x) |\\sin nx| \\, dx = c \\int_a^b f(x) \\, dx.\\]", "answer": "$\\frac{2(b-a)}{\\pi}$"}
{"id": "medium-ja-98", "question": "連続関数 $f\\colon [0,1]\\to \\mathbb{R}$ で、$(0,1)$ 上で微分可能であり、$f(0)=0$ かつ $f(1)=1$ を満たすもの全体の集合を $V$ とする。すべての $f\\in V$ に対して、ある $\\xi \\in (0,1)$ が存在して、\\[f(\\xi)+\\alpha = f'(\\xi)\\] が成り立つような実数 $\\alpha \\in \\mathbb{R}$ をすべて求めよ。", "answer": "$\\frac{1}{e-1}$"}
{"id": "medium-ja-99", "question": "\\( s \\geq 0 \\) とすると、\\[\\varphi(s) = \\int_{0}^{+\\infty} \\frac{\\ln(1 + sx^2)}{x(1 + x^2)} \\, dx.\\]である。 \\(\\varphi(1) + \\varphi(2)\\) の値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{5\\pi^2}{24}$"}
{"id": "medium-ja-100", "question": "実数体 \\(\\mathbb{R}\\) 上の \\(3 \\times 3\\) 行列 \\( A \\) を\\[A = \\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\\\a_{21} & a_{22} & a_{23} \\\\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \\end{pmatrix}\\]とする。\\( A \\) は非正則行列であり、その余因子行列 \\( A^* \\) が\\[A^* = \\begin{pmatrix} a_{11}^2 & a_{12}^2 & a_{13}^2 \\\\ a_{21}^2 & a_{22}^2 & a_{23}^2 \\\\ a_{31}^2 & a_{32}^2 & a_{33}^2 \\end{pmatrix},\\]で与えられるとき、\\( |A| \\) を求めよ。", "answer": "0"}
{"id": "medium-ja-101", "question": "$ I_n = n \\int_1^a \\frac{dx}{1+x^n}$ とし、ただし $a > 1$ とします。 極限 $\\lim_{n \\to \\infty} I_n$ を求めてください。", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "medium-ja-102", "question": "\\( z = f(x, y) \\)を領域\\[ D = \\{(x, y) | 0 \\leq x \\leq 1, 0 \\leq y \\leq 1 \\} \\]で定義される微分可能な関数とします。ここで、\\( f(0, 0) = 0 \\)、および\\( \\left. \\mathrm{d}z \\right|_{(0,0)} = 3 \\mathrm{d}x + 2 \\mathrm{d}y \\)とします。以下の極限を求めなさい。\\[\\lim_{x \\to 0^+} \\frac{\\int_0^{x^2} \\mathrm{d}t \\int_x^{\\sqrt{t}} f(t, u) \\mathrm{d}u}{1 - \\sqrt[4]{1-x^4}}.\\]", "answer": "-2"}
{"id": "medium-ja-103", "question": "関数 \\( f(x) \\) は区間 \\((-1, 1)\\) で2回微分可能であり、\\( f(0) = 1 \\) であるとします。さらに、 \\( x \\geq 0 \\) の場合には、 \\( f(x) \\geq 0 \\)、 \\( f'(x) \\leq 0 \\)、および \\( f''(x) \\leq f(x) \\) が成り立つとします。 \\( f'(0) \\) の最小値を求めなさい。", "answer": "$-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ja-104", "question": "次の極限を評価しなさい: $\\lim_{x \\to +\\infty}\\sqrt{x^2+x+1}\\frac{x-ln(e^x+x)}{x}$", "answer": "0"}
{"id": "medium-ja-105", "question": "$z=z(x,y)$ を2変数を持つ陰関数とし、$2\\sin(x+2y-3z)=x+2y-3z$ とします。$\\frac{\\partial z}{\\partial x}+\\frac{\\partial z}{\\partial y}$ を求めなさい。", "answer": "1"}
{"id": "medium-ja-106", "question": "連続関数 $f(x)$ を考えます。ただし、$f(0) \\neq 0$ とします。次の極限値を求めなさい：$\\lim_{x \\to 0} \\frac{2\\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt}{x\\int_{0}^{x}f(x-t)dt}$", "answer": "1"}
{"id": "medium-ja-107", "question": "$D=\\{ (x,y)|x^2+y^2\\le \\pi \\}$ とする。$\\iint\\limits_D (\\sin x^2 \\cos x^2 + x \\sqrt{x^2 + y^2}) dxdy$ を求めなさい。", "answer": "$\\pi$"}
{"id": "medium-ja-108", "question": "$x_1=2021$、$x_n^2-2(x_n+1)x_{n+1}+2021=0$ ($n\\geq1$)としする。数列${x_n}$が収束することを証明せよ。また、極限$\\lim_{n \\to \\infty} x_n$を求めよ。", "answer": "$\\sqrt{2022} - 1$"}
{"id": "medium-ja-109", "question": "4次の同次関数 $f(x,y,z)=a_1x^4+a_2y^4+a_3z^4+3a_4x^2y^2+3a_5y^2z^2+3a_6x^2z^2$ を考えます。 $\\oiint_{\\sum} f(x,y,z) dS$ を求めなさい。ただし、$\\sum: x^2+y^2+z^2=1$ とします。", "answer": "$\\frac{4\\pi}{5} \\sum_{i=1}^{6}a_i$"}
{"id": "medium-ja-110", "question": "次の条件を満たす正の数列 ${a_n}$ と ${b_n}$ があるとする：\n(i) $a_1=b_1=1$\n(ii) $b_n=a_n b_{n-1}-2$\n(iii) $n$ は $1$ より大きい整数である。\nここで、${b_n}$ が有界数列であるとする。このとき、$\\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{a_1a_2\\cdots a_n}$ が収束することを証明し、その和の値を求めよ。", "answer": "$\\frac{3}{2}$"}
{"id": "medium-ja-111", "question": "次の式を求めなさい：$I=\\int_{0}^{\\frac{\\pi}{2}}\\frac{\\cos x}{1+\\tan x}dx$。", "answer": "$\\frac{1}{2\\sqrt{2} \\ln\\frac{\\sqrt{2}+2}{2-\\sqrt{2}}$"}
{"id": "medium-ja-112", "question": "次の式を求めなさい：$\\sum_{n=1}^{+\\infty} \\arctan \\frac{2}{4n^2+4n+1}.$", "answer": "$\\arctan{\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-ja-113", "question": "連続する2次偏微分を含む関数$f(x,y)$が閉領域$D=\\{(x,y)|x^2+y^2\\leq1\\}$で存在し、$\\frac{\\partial^2 f}{\\partial x^2}+\\frac{\\partial^2 f}{\\partial y^2}=x^2+y^2$を満たすとします。次の極限を求めなさい：\n$\\lim_{r \\to 0^+} \\frac{\\int\\int_{x^2+y^2\\leq r^2}^{}(x\\frac{\\partial f}{\\partial x}+y\\frac{\\partial f}{\\partial y})dxdy}{(\\tan r-\\sin r)^2}$", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-ja-114", "question": "$R^3$の半空間$\\{ (x,y,z) \\in R^3 | x > 0 \\}$において、任意の向き付け可能かつ滑らかな閉曲面$S$が存在し、$f$が区間$(0, +\\infty)$で2回連続微分可能であり、$\\lim_{x \\to 0^+} f(x) = \\lim_{x \\to 0^+} f'(x) = 0$を満たすとき、次の式が成り立つ：\n$\\int\\int_{S}^{}xf'(x)dydz+y(xf(x)-f'(x))dzdx-xz(\\sin x+f'(x))dxdy=0$\nこのとき、$f(x)$を求めよ。", "answer": "$e^{\\frac{1}{2}x} \\left( -\\cos\\frac{\\sqrt{3}}{2}x + \\frac{1}{\\sqrt{3}}\\sin\\frac{\\sqrt{3}}{2}x \\right) + \\cosx$"}
{"id": "medium-ja-115", "question": "$m\\ge 5$ を奇数の整数とし、$D(m)$ を、すべての $i$ に対して \\( 1 \\leq a_i \\leq m \\) を満たす異なる整数の四つ組 $\\big(a_1, a_2, a_3, a_4\\big)$ のうち、$m$ が $a_1+a_2+a_3+a_4$ を割り切るものの個数とする。すべての奇数の整数  $m\\ge 5$ に対して $D(m) = q(m)$ となる多項式$$q(x) = c_3x^3+c_2x^2+c_1x+c_0$$が存在する。このとき、$c_1?$ を求めよ。", "answer": "11"}
{"id": "medium-ja-116", "question": "$a, b, c$ は正の整数であり、$a+b+c=23$ かつ \\[\\gcd(a,b)+\\gcd(b,c)+\\gcd(c,a)=9\\] を満たすとする。このとき、$a^{2}+b^{2}+c^{2}$ のすべての異なる値の和を求めよ。", "answer": "438"}
{"id": "medium-ja-117", "question": "各実数 $a$ について、$0 \\leq a \\leq 1$ の範囲で、数 $x$ と $y$ をそれぞれ区間 $[0, a]$ と $[0, 1]$ から独立にランダムに選ぶとします。$P(a)$ を次の確率として定義します：\n$$\\sin^2{(\\pi x)} + \\sin^2{(\\pi y)} > 1.$$\n$P(a)$ の最大値はいくつですか？", "answer": "$2-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ja-118", "question": "$p$と$q$が互いに素な正の整数であるとき、数 $a = \\frac{p}{q}$ は次の性質を持っています：$$\\lfloor x \\rfloor \\cdot \\{x\\} = a \\cdot x^2$$を満たすすべての実数$x$の和が$420$になる。ただし、$\\lfloor x \\rfloor$ は$x$以下の最大の整数を示し、$\\{x\\} = x - \\lfloor x \\rfloor$は$x$の小数部分を示します。$p + q$ は何ですか？", "answer": "929"}
{"id": "medium-ja-119", "question": "$(a_n)$ と $(b_n)$ を、すべての整数 $n\\geq 0$ に対して \\[(2 + i)^n = a_n + b_ni\\] となる実数列とします。ここで $i = \\sqrt{-1}$ です。\\[\\sum_{n=0}^\\infty\\frac{a_nb_n}{7^n}\\,?\\] を求めなさい。", "answer": "$\\frac{7}{16}$"}
{"id": "medium-ja-120", "question": "$a$, $b$, $c$ をそれぞれ 1 より大きい整数とする。すべての $N > 1$ に対して$$\\sqrt[a]{N \\sqrt[b]{N \\sqrt[c]{N}}} = \\sqrt[36]{N^{25}}$$が成り立つとき、$b$ を求めよ。", "answer": "3"}
{"id": "medium-ja-121", "question": "$\\triangle A_0B_0C_0$を、角度がそれぞれ正確に$59.999^\\circ$、$60^\\circ$、$60.001^\\circ$の三角形とします。それぞれの正の整数$n$に対して、$A_n$を$A_{n-1}$から線分$B_{n-1}C_{n-1}$に下ろした垂線の足と定義します。同様に、$B_n$を$B_{n-1}$から線分$A_{n-1}C_{n-1}$に下ろした垂線の足と定義し、$C_n$を$C_{n-1}$から線分$A_{n-1}B_{n-1}$に下ろした垂線の足と定義します。$\\triangle A_nB_nC_n$が鈍角三角形になる最小の正の整数$n$は何ですか？", "answer": "15"}
{"id": "medium-ja-122", "question": "凸四辺形 $ABCD$ があり、$BC=2$ と $CD=6$ とします。$\\triangle ABC$, $\\triangle BCD$, $\\triangle ACD$ の重心が正三角形の頂点を形成する場合、$ABCD$ の面積の最大値を求めよ。", "answer": "$12+10\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-ja-123", "question": "$s_k$ を多項式 $x^3-5x^2+8x-13$ の根の $\\textit{k}$ 乗の合計 とします。具体的には、$s_0=3$、$s_1=5$、$s_2=9$ です。$a$、$b$、$c$ を、$k = 2$、$3$、$....$ に対して $s_{k+1} = a \\、s_k + b \\、s_{k-1} + c \\、s_{k-2}$ となる実数とします。$a+b+c$ を求めてください。", "answer": "10"}
{"id": "medium-ja-124", "question": "正の整数 $n$ と 0でない数字 $a$, $b$, $c$ について、$A_n$ を各桁がすべて $a$ である $n$ 桁の整数、$B_n$ を各桁がすべて $b$ である $n$ 桁の整数、そして $C_n$ を各桁がすべて $c$ である $2n$ 桁の（$n$ 桁ではなく）整数とします。$C_n - B_n = A_n^2$ を満たす $n$ が少なくとも2つ存在する場合、$a + b + c$ の最大値はいくつですか？", "answer": "18"}
